# git - guía sencilla ;)

### Contenido

  - **Flujo de trabajo**
  - **Crea un repositorio nuevo**
  - **Obteniendo un repositorio Git**
  - **add & commit**
  - **Envío de cambios**
  - **Ramas**
  - **Actualiza & fusiona**
  - **Etiquetas**
  - **Reemplaza cambios locales**
  - **Datos útiles**

<!-- end list -->

## \#Flujo de trabajo :metal:

Tu repositorio local esta compuesto por tres *"árboles"* administrados
por git.

| \# |            Árbol            | Función                           |
| -- | :-------------------------: | --------------------------------- |
| 1  | ***Directorio de trabajo*** | Contiene los archivos             |
| 2  |         ***Index***         | Actúa como una zona intermedia    |
| 3  |         ***HEAD***          | Apunta al último commit realizado |

El primero es tu ***Directorio de trabajo*** que contiene los archivos,
el segundo es el ***Index*** que actúa como una zona intermedia, y el
último es el ***HEAD*** que apunta al último commit realizado.

![git tree](trees.jpg)

-----

## \#Crea un repositorio nuevo :fire:

  - \[x\] Crea un directorio nuevo,
  - \[x\] Ábrelo y ejecuta ***git init*** (para crear un nuevo
    *repositorio de git*).

-----

## \#Obteniendo un repositorio Git :package:

  - Crea una copia local del repositorio ejecutando ***git clone
    /path/to/repository***

  - Si utilizas un servidor remoto, ejecuta ***git clone
    username@host:/path/to/repository***

-----

## \#add & commit :rocket:

Puedes registrar cambios ***(añadirlos al Index)*** usando

***git add \<filename\>*** | ***git add .***

\#Este es el primer paso en el flujo de trabajo básico.

Para hacer commit a estos cambios usa

***git commit -m "Commit message"***

Ahora el archivo esta incluído en el ***HEAD***, pero aún no en tu
repositorio remoto.

-----

## \#Envío de cambios :fire: :rocket: :package:

Tus cambios están ahora en el **HEAD** de tu copia local. Para enviar
estos cambios a tu repositorio remoto ejecuta ***git push origin
master***

Reemplaza ***master*** por la rama a la que quieres enviar tus cambios.

Si no has clonado un repositorio ya existente y quieres conectar tu
repositorio local a un repositorio remoto, usa ***git remote add origin
\<server\>***

Ahora podrás subir tus cambios al repositorio remoto seleccionado.

-----

## \#Ramas :scream:

Las ramas son utilizadas para desarrollar funcionalidades aisladas unas
de otras. La rama ***master*** es la rama ***"por defecto"*** cuando
creas un repositorio.

Crea nuevas ramas durante el desarrollo y fusiónalas a la rama principal
cuando termines.

![Branches](branches.png)

Crea una nueva rama llamada ***"feature\_x"*** y cámbiate a ella usando
***git checkout -b feature\_x***

vuelve a la rama principal ***git checkout master***

y borra la rama ***git branch -d feature\_x***

Una rama nueva no estará disponible para los demás a menos que subas
***(push)*** la rama a tu repositorio remoto

***git push origin \<branch\>***

-----

## \#Actualiza & fusiona :pray: :shit:

Para actualizar tu repositorio local al ***commit*** más nuevo, ejecuta
***git pull*** en tu directorio de trabajo para bajar y fusionar los
cambios remotos.

Para fusionar otra rama a tu rama activa (por ejemplo ***master***),
utiliza ***git merge \<branch\>*** en ambos casos git intentará fusionar
automáticamente los cambios. Desafortunadamente, no siempre será posible
y se podrán producir conflictos.

Tú eres responsable de fusionar esos conflictos manualmente al editar
los archivos mostrados por git. Después de modificarlos, necesitas
marcarlos como fusionados con ***git add \<filename\>*** Antes de
fusionar los cambios, puedes revisarlos usando ***git diff
\<source\_branch\> \<target\_branch\>***

-----

## \#Etiquetas

Se recomienda crear etiquetas para cada nueva versión publicada de un
software. Este concepto no es nuevo, ya que estaba disponible en SVN.
Puedes crear una nueva etiqueta llamada 1.0.0 ejecutando ***git tag
1.0.0 1b2e1d63ff***

***1b2e1d63ff*** se refiere a los 10 caracteres del commit id al cual
quieres referirte con tu etiqueta. Puedes obtener el commit id con
***git log*** también puedes usar menos caracteres que el commit id,
pero debe ser un valor único.

-----

## \#Reemplaza cambios locales

En caso de que hagas algo mal (lo que seguramente nunca suceda **;)**
puedes reemplazar cambios locales usando el comando ***git checkout --
\<filename\>*** Este comando reemplaza los cambios en tu directorio de
trabajo con el último contenido de **HEAD**. Los cambios que ya han sido
agregados al Index, así como también los nuevos archivos, se mantendrán
sin cambio.

Por otro lado, si quieres deshacer todos los cambios locales y commits,
puedes traer la última versión del servidor y apuntar a tu copia local
principal de esta forma

***git fetch origin git reset --hard origin/master***

-----

## \#Datos útiles

Interfaz gráfica por defecto ***gitk***

Colores especiales para la consola ***git config color.ui true***

Mostrar sólo una línea por cada commit en la traza ***git config
format.pretty oneline***

Agregar archivos de forma interactiva ***git add -i***
